1.
[Question：神戸情報大学院大学の場所はどこですか]
[Answer：神戸市中央区加納町2-2-7]


2.
[Question：仕事があるので、すべてオンラインの履修だけで修了することは可能ですか？]
[Answer：修了できます。選択科目の一部に対面受講が必要な科目がありますが、こちらを選択・履修せずに修了要件を満たすことが可能です。]


3.
[Question：学業と仕事をちゃんと両立できるか不安なのですが...]
[Answer：ご安心ください。KICでは平日夜間・土曜にも授業を開講している他、3～4年間で修了する長期履修制度もあるため、これらの制度や仕組みを活用する
ことで仕事を続けながら学ぶことが可能です。]

4.
[Question：学費を支援する制度はありますか？]
[Answer：年間20万円を付与するKIC独自の給付型奨学金（学生応援奨学金制度※条件あり）や、日本学生支援機構の奨学金、厚生労働省による専門実践職業訓練
給付金制度があります。詳しくは「学費などへの支援」ページを参照してください。]

5.
[Question：フルオンライン履修生で取得できる学位と通常履修生で取得する学位は違いますか？]
[Answer：同じです。「情報システム修士(専門職)」(英文名称“Master of Science in Information Systems”)が取得できます。]


7.
[Question：通信教育とは何が違うのでしょうか？]
[Answer：通信教育は提供された履修用のテキストを使い、自ら学ぶ「一方向型」の教育ですが、KICはインターネットメディアなどを活用し、授業を行う教室等以外の場所で履修させる双方向型の教育という点で異なります。正規課程の講義やゼミ(研究指導)をリモートで履修できます。]


8.
[Question：好きな時間に受講できますか？]
[Answer：科目は基本的に日本時間の 9:20 から 22:00 になり、 双方向型のオンライン授業を受講する場合は、開講時間に合わせて出席する必要があります。]

9.
[Question：海外からも入学できますか？]
[Answer：海外から入学できます。入学試験も全てオンラインで実施します。各科目やゼミ（特定課題研究）のは日本時間を基準に開講されますので、時差のある国から入学される場合は、開講時間に受講ができるかを事前（ご入学前）にご確認ください。]

10.
[Question：入学後に通常履修生からフルオンライン履修制度生への切り替えや、フルオンライン履修生から通常履修生への切り替えはできますか。]
[Answer：フルオンライン履修生への申し込みは出願時に必要です。原則として、入学後に通常履修生からフルオンライン履修生へ変更することはできません。フルオンライン履修生から通常履修生に変更を希望する場合は、学長の許可を得て、変更できる場合があります。ただし、フルオンライン履修生制度によって減免された学費の返還が必要になります。]

11.
[Question：給与所得者は、ふだんどのように税を納めているの？]
[Answer：1.月々の源泉徴収：毎月の給与やボーナスから源泉徴収される所得税等の額は、「給与所得の源泉徴収税額表」により計算します。
2.年末調整：1年間の給与総額に対する所得税等の額と毎月の給与から源泉徴収された所得税等の合計額は、次のような理由により、必ずしも一致しません。①生命保険料控除や地震保険料控除などは年末に一度に控除することとなっています。②子の結婚や就職などにより年の中途で控除対象扶養親族の数が変わる場合があります。]

12.
[Question：学校の近くに美味しい食べ物はありますか？]
[Answer：学校から歩いて5分で賑やかな三宮に行けます。そこで、さまざまな国の料理店を選べます。]

13.
[Question：神戸情報大学院大学はどんな学校ですか？]
[Answer：神戸情報大学院大学は、日本の情報インフラ構築の中核を担う高度ICT技術者を育成することをめざし、2005年4月に開学されたIT分野の専門職大学院である。設置者は学校法人コンピュータ総合学園であり、併設校として神戸電子専門学校が存在する。学長は炭谷俊樹。]

14.
[Question：学校の教育方針は何ですか？]
[Answer：報大学院大学（KIC）は、「人間力を有する高度ICT人材の育成」を目的とし、この目的を達成するために、ICTの基礎知識と応用技術、社会の課題に関する知見、およびこれらを使って現実の課題を発見し解決する能力の3つを身につける教育を行うことをポリシーとしています。 2年間の修学期間を通して、社会で求められているICTを活用して主体的に諸問題を解決できる人材を育成しています。

より具体的には２つの育成人材像を掲げています。

社会の課題に対し、自らICT技術を用いてシステム開発や維持管理などを行うことを通じて解決策が提供できる人材
社会の課題に対し、ICT技術を活用した解決策を立案し、ICT技術者の協力を得て、課題解決実践のリーダーシップが発揮できる人材
上記の人材を育成するために、2つのコースを設置しています。

ICTプロフェッショナルコース：基礎から応用、実践へと進む積み上げ型のカリキュラムや、グループワークを通したシステム開発など、実プロジェクトを想定した授業で、高い企業実務対応能力を育成する。
ICTイノベータコース：途上国等からの国費留学生と共に、ICTと社会開発関連の講義や演習を受講し、日本にいながら、ICTを活用した国際協力、社会開発、社会イノベーションを学ぶ。]

15.
[Question：学校の学習・教育の目標は何ですか？]
[Answer：実用的な知識と技術の修得
基礎から応用にいたる知識・技術と、それを実践に活用できる
情報サービス産業におけるICT人材の質と量の不足が深刻になっている現在、産業界が求めるのは実務能力を持った人材です。本学ではIT業界で活躍中の実務家を教員として招き、職業人としての意識向上を図りながら、企業の実務に繋がる実践的な教育を実施しています。企業のOJT教育を採用した基礎から応用、実践へと進む積み上げ型のカリキュラムや、システム開発などの実務プロジェクトを想定した授業を、グループ実習を通して実施することによって、第一線でのシステム開発業務はもちろん、運用上で発生する諸問題を自ら解決できるレベルの実務対応能力を育成します。

強みを活かす育成環境の提供
自らの強みを知り、磨き、活かすことができる
KICでは各学生が、自らの強みや興味、職業適性を知った上で、目標とするエンジニア像を設定することから学習を始めます。その上で、自らの強みに磨きをかけ能力を最大限に活かすため、目標とするエンジニア像に到達するまでの学習計画を立案し取り組んでいきます。定期的に実施するスキルアセスメント（自己評価）において各自が知識・技術・能力の成長確認を行いながら、継続的に学習する能力を養い、着実に目標に到達できるようフォローします。

課題を発見、解決する力の獲得
課題を発見し、本質を見極め、ICTを活用することで解決できる
実社会に内在する課題は、さまざまな要因が絡んだ複雑なものが多く、このような課題に対しては、その本質を見極め解決する力が必要です。KICのカリキュラムは、探究実践演習や特定課題研究等を通じてその力を養うとともに、実践的なICT技術を身につけ、社会で求められている“ICTを活用して諸問題を解決できる人材”に育成します。

実践から学ぶ
実践経験を積むことで、自己成長することができる
プロジェクトを実践する中で体験する成功および失敗の経験からの“気づき”で学びが生まれます。KICでは理論のみの講義で終わらせず、ITアーキテクチャの設計やソフトウェア開発、ネットワーク管理手法等の実践経験を積むことによって、学んだ理論を検証し、本当の実践力を身に付けていくカリキュラム形態を採用しています。また実践は常に仮説を立て、それを検証していく場でもあり、問題解決のアプローチによって検証できた仮説を各自が業務ノウハウとして蓄積していくことができます。

協働力とマネジメント力の醸成
効果的に人と関わりながら、効率的に問題を解決していくことができる
ITプロジェクトの多くは、数人から数百人といったチームで開発が行われます。相手の話を正しく受け取る傾聴力や情報整理力、必要な情報を伝える論理性そしてIT技術とともに高い問題解決能力やマネジメント能力を兼ね備えた人材が必要とされています。KICでは、グループワークやゼミにあたる特定課題研究等を通じて「協働力」を培い、ヒューマンリレーションに長けた人材を育成します。]

16.
[Question：学校にはどんな先生がいますか？]
[Answer：学校の先生は以下です
炭谷　俊樹　学長
福岡　賢二　学長代理
内藤　智之　副学長（特任教授）
土田　雅之　研究科長（教授）
高原　敏竜　特任教授
伊藤　守　教授
平石　輝彦　教授
奥田　亮輔　教授
山中　俊之　教授
マルコン　シャンドル　教授
岩本　久　教授
二見　強史　准教授
大寺　亮　准教授
小藪　康　准教授　
孫　一　准教授
嶋　久登　特任教授
矢野　孝一　特任教授
スクート　ハミドゥラ　助教
宮坂　虹槻　助教
石野　かおり　助教
ルクムエナ　センダ　教授　※休職中
山中　敦之　特任教授
杉山　郁夫　特任教授
横山　輝明　特任准教授
宮本　行庸　特命教授
竹内　知成　客員教授
小塩　篤史　客員教授
小田 真人　客員教授
狩野　剛　客員教授
ニック　バルア　客員教授
サチン・チョードリー　客員教授
川島　智生　客員教授
乳原　佳代　客員准教授]

17.
[Question：学校の研究室について紹介してください。]
[Answer：1.土田 雅之 教授 研究室  研究テーマ   ICTを活用した価値づくりの研究
         2.伊藤 守 教授 研究室   研究テーマ   プロジェクトマネジメント、ソーシャル・イノベーション
         3.平石 輝彦 教授 研究室  研究テーマ  プロジェクト活動を通じて、真の社会課題を発見し、ITによる課題解決を実践する
         4.岩本 久 教授 研究室   研究テーマ   最新の人工知能技術を活用し人々の生活をより便利にするシステムの構築を目指して
         5.二見 強史 准教授 研究室 研究テーマ  本学のコンセプト「探究実践」を、オペレーションズ・リサーチの考え方（科学的手法を用いて問題を解決する）実行することを目指します。
         6.大寺 亮 准教授 研究室  研究テーマ   画像処理、画像解析、画像認識・理解、データ可視化など画像に関わる諸テーマ
         7.小藪 康 准教授 研究室  研究テーマ   ICTを使った問題解決力を修得し、ビジネス実践力を高める
         8.孫一 准教授 研究室     研究テーマ   情報教育、教育工学、e-ラーニング、データマイニング
         9.矢野 孝一 特任教授 研究室   研究テーマ    地域の課題を発見し、地域創成につながるICT活用を実践する]


18.
[Question：就職について紹介してください。]
[Answer：専任スタッフによる就職サポートが充実　　就職サポートのプロによる就職活動フォロー就職をサポートのプロである専任の職員が、就職活動をしっかりフォローします。1年次に実施する就職活動キックオフを皮切りに、就職活動をスケジュール化。履歴書の書き方から面接のポイント、企業選びの相談など、きめ細かく個別に対応します。また、外部講師による就職ガイダンスや、多数の有力企業による合同ガイダンスなどの就職イベントも随時開催しています。]

19.
[Question：人材育成／ 教育の特色について紹介してください。]
[Answer：実践的なICT教育と課題解決力の育成により、社会が求めるIT人材を輩出

教育の特色
神戸情報大学院大学（KIC）では、社会で活躍できるITエンジニアを育成するために、文系や理系などの出身学部やIT業界での就労経験にかかわらず、各学生の目標（目指すエンジニア像）に応じて育成できる教育プログラムを構築。大学院の2年間で専門分野の知識・技術を完全に修得することを目指しています。
　カリキュラムは基礎から応用・実践へと進む積み上げ型の構成になっており、ソフトウェア開発や情報通信ネットワークの構築ができるエンジニア、組込みソフトウェアを作成できるエンジニア、各種情報システムの構築・設計、開発管理のできるITアーキテクトやプロジェクトマネージャなど、多方面にわたって活躍できる人材を輩出しています。

実務に役立つ知識と技術の修得
－基礎から応用にいたる知識・技術と、それを実践に活用できる－
IT業界で活躍中の実務家を教員として招き、職業人としての意識向上を図りながら、企業の実務に繋がる実践的な教育を実施しています。企業のOJT教育を採用した基礎から応用、実践へと進む積み上げ型のカリキュラムや、システム開発などの実務プロジェクトを想定した授業を、グループワークを通して実施することによって、第一線でのシステム開発業務はもちろん、運用上で発生する諸問題を自ら解決できるレベルの実務対応能力を育成します。

課題を発見、解決する力の育成
－課題を発見し、本質を見極め、ICTを活用することで解決できる－
本学のカリキュラムは、探究実践演習や特定課題研究等を通じて課題解決力を養うとともに、実践的なICT技術を身につけ、社会で求められている“ICTを活用して諸問題を解決できる人材”に育成します。

実践から学ぶ
－実践経験を積むことで、自己成長することができる－
KICでは理論のみの講義で終わらせず、ITアーキテクチャの設計やソフトウェア開発、ネットワーク管理手法等の実践経験を積むことによって、学んだ理論を検証し、本当の実践力を身に付けていくカリキュラム形態を採用しています。

協働力とマネジメント力の醸成
－効果的に人と関わりながら、効率的に問題を解決していくことができる－
KICでは、グループワークやゼミにあたる特定課題研究等を通じて「協働力」を培い、ヒューマンリレーションに長けた人材を育成します。

強みを活かす育成環境の提供
－自らの強みを知り、磨き、活かすことができる－
KICでは各学生が、自らの強みや興味、職業適性を知った上で、目標とするエンジニア像を設定することから学習を始めます。その上で、自らの強みに磨きをかけ能力を最大限に活かすため、目標とするエンジニア像に到達するまでの学習計画を立案し取り組んでいきます。

神戸情報大学院大学が育成する人材
人間力を有する高度ICT人材の育成

神戸情報大学院大学は、その目標を「人間力を有する高度ICT人材の育成」と位置付け、修得した知識や技術をあらゆる局面で課題解決に活用する力とともに、自らの強みを磨き続け、「自己成長」する力を身に付けます。将来に亘って探究型人材として技術力、マネジメント力やリーダーシップを発揮して、社会ニーズに応えるICT人材を育成します。

KICが育成する高度ICT人材とは
ICT（Information Communication Technology）技術に関する情報の基礎知識や要素技術とその原理を修得した上で、それらを組み合わせた応用技術が理解できると共に、自らも応用技術を生み出すことができる、高度なスキルを修得している技術者であり、さらには現実社会の中で課題を発見し、ICT技術を活用することによってその課題を解決できるような創造性豊かな人材を意味しています。

大学新卒者やIT業界の未経験者
ICTエンジニアとして、自信を持って社会人としてのスタートラインに立つことができます。

実務経験者
より深く、且つ広範な知識や技術を修得していただき、技術者としてより高いステージへステップアップできます。]

20.
[Question：給与所得者は、どのようなとき確定申告をするの？]
[Answer：確定申告をしなければならない方
 給与所得者でも、次のような方は確定申告をしなければなりません。
① 給与の収入金額が2,000万円を超える方
② 給与所得や退職所得以外の所得金額（収入金額から必要
経費を控除した後の金額）の合計額が20万円を超える方
③ 2か所以上から給与の支払を受けている方のうち、給与の全
部が源泉徴収の対象となる場合において、年末調整されな
かった給与の収入金額と、給与所得や退職所得以外の所
得金額との合計額が20万円を超える方]

21.
[Question]
[Answer]